【正字撚】「畀」同「俾」有分別？教你十大最易混淆字

日劇《校對女王》上周劇終，女主角及一眾校對員為刊物把關，嚴守正字。港版校對女王楊佩貞，擔任報館校對達20年。基於報館的規範字及常用標準字典，她列出10個最容易混淆的字，教你如何做正字達人。

1.【畀／俾】
畀：主動的情況下使用，如畀錢、畀面、畀利是等。
俾：被動的情況下使用，如俾人打傷，俾人陷害等。

2.【度／渡】
度：用於時間的觀念，如度假、度日如年、歡度節日。
渡：用於空間的概念，如渡口、渡海水、渡難關。

3.【須／需】
須：為副詞，後面跟動作，如必須離開、必須走。
需：用法較廣泛，可做動詞和名詞，如需求、需要、不時之需。

4.【漲／脹】
漲：增高，如水漲船高、漲潮、物價飛漲。
脹：體積膨脹，如豆子泡在水裏脹大了、肚子腫脹、熱脹冷縮等等｡

5.【分／份】
分：大部分都是用分 ，依字典的規範，意思有（一）名位、職責、權利的限度 ：身分、安分守己、恰如其分｡（二）構成事物的物質或因素：如成分、天分、情分、缘分、分子、知識分子等等。
份：指整體的—部分，如份額、股份、省份、月份 、年份以及作量詞用，如打—份牛工、一個蛋糕分四份、一份報纸等等｡

6.【刷／擦】
刷：有毛的，如牙刷、刷馬毛等等。
擦：無毛的，如擦字膠、擦鞋仔等等。

7.【扎／紮】
扎：有拮入、刺入之意，如扎根、扎了一針、在臂上扎字等。
紮：有軍隊屯駐、綑綁的意思，如包紮、駐紮等。

8.【熟悉／熟識】
熟悉：大部分情况下應該用熟悉，因為兩詞都有「知悉、了解」的意思，如熟悉當地的風土人情、熟悉投資市場、熟悉道路、熟悉某地方等等｡
熟識：用得較少，多數對人，對某某很熟識、少數事物也可用。
例句：他非常熟悉古玩市場，對明清瓷器尤其熟識。

9.【不齒／不恥】
不齒：用於鄙視，羞與為伍的情况下，如令人不齒，不齒其所為等。
不恥：一般都是錯用，用於成語不恥下問時出現，此處不恥是不以為恥之意｡

10.【帶／戴】
帶：同作動詞，用於附帶、率領等方面，如下雨帶傘、帶個回信、連說帶笑、有人帶路等｡
戴：同作動詞，穿戴、佩戴之意，如戴手錶、戴眼鏡、戴帽子、披星戴月等｡

以上用字是取自常用標準字典及報館，惟廣東話未經標準化，口語用字不一定有正確寫法。

比

受教了。

高質

留名

好多拼埋咁睇就識分，但平時單一見到就唔覺錯

咁講法政府用身份證咪一直錯?

高質po留名

應該係

11.【高登／連登】

學到野thx

處
署

學到野

Lm

一路都係。中學老師果時都咁講。

學到野了

推

請修正，多謝。

感謝黑鮑嬌。

1 好似有問題

被人打傷
俾人打傷
Load到頭爆

証，證

處，署

bookmark

高汁

LM

點分迫同逼

群
羣

呢個字以前倪匡都有講過
佢響一本衛斯理既序度有寫，唔記得邊本
話以前一向都係身份
響佢個年代突然有人話應該寫身分
佢話一睇個詞，就諗起個人身體同個頭分離

一樣意思

應該係話2個字係通既

處細署大

擦鞋仔真係冇毛？

笑左

擦鞋仔個擦係動詞
篇文講既擦同刷係名詞

我覺得身分證應該係因為（身分證明文件）所以先搞亂
咁啱係同一個發音

嚴格d身分証先啱嘅...

處 部門
署 成座建築物

甘
咁

留名學野

其實依啲係小學已經環學生分㗎啦
要普及嘅程=要識分dessert同desert，已經係文盲嘅程度嘅問題
而今香港人仲受殘體字影響，連制製準准都會錯，真係令人擔憂
我仲試過捉人錯「唔準你做乜乜」個準字俾佢屌我老母 依個係文盲嘅錯嚟呀大佬

粵語要分主要原因係讀音上，我相信香港人習慣上都係依個原因造成
分開 畀分
身份 一部份
而今民國仲用緊
身分 一部分

同樣例子有
佔領 佔一成
占士金馬倫
中華民國用緊
占領 占一成

刷馬毛都名詞？

逼迫

lm

不得不推

唔准 先啱
你文盲？

刷咭點計？

9.【不齒／不恥】
不齒：用於鄙視，羞與為伍的情况下，如令人不齒，不齒其所為等。
不恥：一般都是錯用，用於成語不恥下問時出現，此處不恥是不以為恥之意｡

突然諗起 恥與為伍 呢個詞語 再望返上面有d亂

李天翔認字特警

學野

過質

真心

被人打同俾人打點分

如果要讀正音既話，身份證咪即係身粉證?
身分證:分開個身既證?
身份，身份賦予一份權利同責任

乜撚野處細署大

警務處咩黎

收膠啦柒頭 字都未識睇話人文盲

其實個畀俾個分別出處係黎自別到？

正常黎講中文字用字係唔分被唔被動架？

題外話
而家啲支那同台灣中文分埋時式
一宗新聞
一起新聞

個起字係代表過去式 不知所謂

補充：

個俾字 向文言文到係會用到
例子可以睇南、北京條約 頭幾句就有用到個俾字
個意思大概係「以便」咁解

關於 畀 俾既分別
以下依篇文章既解釋幾好

俾一樣係主動㗎

刷槍走火
擦槍走火

敗筆/敗北

跟
根
去到邊都有人錯

高質post留名

村同邨有無分別
我見村係village邨係estate
好似有分別但又唔多明白

敗筆=主要失敗既原因
敗北=真係徹徹底底咁輸左?

【明報專訊】「準」與「准」的讀音相同，而且寫法也很相似，很多人會將兩個字混淆。不過，實際上這兩個字的意思與用法都有很大的分別。

【准】

有同意、許可的意思，例如「批准」、「獲准」、「准許」等

【準】

1. 規定的原則或要求，例如「準繩」、「標準」；

2. 強調正確、精確的意思，例如「準時上課」、「對準目標」及「瞄準」；

3. 指預先籌劃或安排，例如「準備」。

例句：老師批准大耳騮上洗手間。

解說：大耳騮請求上洗手間，老師許可他的請求，所以用「准」。

例句：豬Pat準確回答老師的提問。

解說：豬Pat能正確回答老師的問題，所以用「準」。

簡而言之，「准」字用於許可與否的情况，而「準」字則強調準則、精確的情况。

好亂

我覺得最基本要分到準同准先
啲人成日打做'唔準'你做某啲行為 連做傳媒嘅都咁打

好清楚 有幾亂？

自膠

用開"唔准"，用"唔準"會俾小學老師鬧

Xboxone Contana留名系統過熱，請勿站在系統附近。

到底係麵包定麵飽
通常舊舖會用麵飽
新舖用麵包
有無咩分別

長知識

敗北好似係日文黎

厲害

高質 推

高質 po留名
日常生活用"比"取代曬"畀"同"俾"

上面巴打話處細署大
第時可以分啲女做處女同署女

黑鮑你真狡猾

咁係過份定過分？

被動其實應用「被」
「俾」有容許之意
eg 老細俾我哋今餐出公數

俾《說文》益也。一曰俾門，侍人。《爾雅·釋詁》俾，使也。

睇翻篇報道舉個例子
係咪用被人打傷好過俾人打傷🤔

根本小學之後都分唔到同文盲冇分別

敗筆=輸既原因
敗北=輸左

啱
除非你係耶穌專登俾人打面

穌哥

原來我成日用錯畀／俾

一路都用左成份

人地個post原先就係屌緊人寫唔準你做乜乜乜個準字係寫錯應該要寫唔准
條友就話人文盲

陳雲話當年港英用「邨」係因為想突顯香港嘅「邨」同大陸果D「村」係完全唔同

陳雲鳩up不能盡信

fatc

俾字應該係「使到」、「令到」既意思。

例如：閂好度門，唔好俾隻狗走到出去

喺hk01見到個好似樣嘅post

利申：第一次貼link唔知有冇錯

冇嘢啦 自膠

個港版校對女王都用錯，個俾唔係被動用

「俾人打傷」其實應該用畀至啱

我一直以為「畀」字係殘體字！所以從來未用過！

吊，屌

分別，差別

除左伯母，屌仲有冇其他意思

無錯

兩個字通㗎。想用邊個就用邊個啦。好心大家唔好人講就信

下面係 Eitel 1877 呢本百幾年前嘅粵英詞典，當時 給予、蒙受、允許 等等，都係用「俾」字寫㗎。

以前其實用𨳒，像形字，唔知點解後來變咗屌。台灣人個屌字都只係形容詞，唔係動詞

俾人打傷
被人打傷

同埋
掙扎
掙紮

唔正確
敗筆好多時指缺點，並且多數含有唯一致命傷既意思（失敗既一筆）
例:
依間餐廳既敗筆係老板太串
依幅畫本來可以值一千萬，敗筆之處係左邊棵樹。
敗北就真係指輸，北古通背，即係輸左就擰轉背逃跑，就叫敗北。

呢到又話畀係被動用喎

以後有毛女叫刷
白虎叫擦

仲有收穫同收獲

估下邊個岩?

我以前睇過話屌本來只係男性性器官嘅名, 係名詞, 後嚟啲人就借用咗嚟描述性行為, 變咗動詞

睇過話係俾兩種唔同嘅職業用, 農夫用前者, 獵人用後者, 不過我慣用晒後者

呢篇文好清楚

畀同俾嘅分別，其實同主動或被動無關

俾盡 畀盡

唔係淨係分主被動, 但照入面解釋, 例如唔好畀人發現, 用返樓主個解法又好似係唔好俾人發現先啱, 搞到亂晒

吹鳩漲/脹

應該用邊個漲/脹

脹
脹係月字部，有指身體器官既含意

其實唔洗亂
只要翻查古籍就會一清二楚

從禾字部代表耕作

so? 本嘢一定啱？

所謂正字，其實都係約定俗成啫

好似英國人寫practise，美國人寫practice
普通人寫coordinate，舊報紙寫co-ordinate，《紐約客》響coordinate 第二個 o 上面加兩點
以前重有人拗究竟internet 使唔使大草

講返中文，以前寫粗口五字，係「門」+小九能七西
而家除咗個閪字，通通都變曬寫法

尐=d

香港人唔少都對正字正音不以為然，好似個「你」字咁，成日俾人笑我讀n音，話讀l音（李）先啱，同佢地解釋返又俾人當異類咁睇

依個最撚戇鳩，根本穿鑿附會

唔信書，唔通信你條廢青？

疼痛
兩字合用時意思一樣，但讀法會變
疼讀騰tang4

注意疼愛≠痛愛
疼解作痛感pain、疼痛的painful以外攞嚟做副詞用係帶褒義，解深情地，同dearly、affectionately，但不解作painfully，所以唔會寫疼失、疼恨

廣東話問題，你問我答

書講乜就信乜，批判性思考在哪裡？

咁你既批判性思考話比你聽啱定錯

批判ok，不過可以睇多少少相關嘅學術著作先。大家唔好一味靠估啦。基本上「俾嘅各種意思有同一來源」已經係共識。「俾」係呢個詞嘅俗寫，今時今日喺報章雜誌完全取代咗「畀」。

（大家想點寫都好啦⋯⋯ 唔好成日信啲乜乜柒柒正字表 ）

英文先係最多約定俗成同外來語嘅語言

閪同屄，唔係咩？
門字部粗口唔流行可能以前唔多人用，因為以前識字率低。
到新一批粗口字出咗嚟，多人用之後有班人尋根先多返人認識，但其他好多人已經用慣新字改唔到/唔會改